# Заняття 1. Шаблони программування, методи та засоби для написання чистого коду і налаштування середовища для розробки. Перша программа.

* [Про що курс?](#about-course)
* [Налаштування онлайн-середовища розробки](#development-setup-online)
* [Налаштування локального середовища розробки](#development-setup-offline)
* [Трохи про код](#first-program)
* [Вправи](#exercises)

## <a name="about-course">Про що курс?</a>

Основна мета цього курсу - навчити вас *базовому підходу* до розробки *якісного* програмного забезпечення.
Для цього нам знадобиться:
- **мова програмування**: ми будемо використовувати [`python` версії 3.10](https://docs.python.org/3.10/).
- **система контроля версій** та **репозиторій**: для зберігання коду ми будемо використовувати [`Git`](https://git-scm.com/doc) та GitLab.com.
- **редактор коду**: загалом, підійде будь-який текстовий редактор, але дуже зручно використовувати вбудований редактор на `GitLab` (`VSCode`). 
- **інтерактивна платформа для програмування**: Невеликі программи дуже зручно писати в [`Jupyter`](https://jupyter.org).
- **хмарне середовище для запуску Jupyter ноутбуків**: запускати ноутбуки можна або локально на вашому комп'юторі, або на сервісі [`binder`](mybinder.org). Все, що потрібно для цього - інтернет.
- **менеджер середовища**: для того, щоб встановити все вищеперелічене, ми використаємо менеджер [`mamba`](https://mamba.readthedocs.io/en/latest/).

## <a name="development-setup-online">Налаштування онлайн-середовища розробки</a>
*Якщо у вас вже є обліковий запис на `GitLab`, переходьте до п.3*

1. Заповніть форму: https://gitlab.com/users/sign_up.
2. Підтвердіть створення облікового запису через вказаний у формі `email`.
3. Долучіться до групи курсу за посиланням: [Python Course for Autumn 2023 semester](https://gitlab.com/dpt-python-fall-2023/code-craft-with-python)
4. Зробіть "fork" проекту Code Craft with Python: https://gitlab.com/dpt-python-fall-2023/code-craft-with-python/-/forks/new. Це буде ваша особиста "гральна площадка".

В [оригінальному репозиторії проекта](https://gitlab.com/dpt-python-fall-2023/code-craft-with-python) ви знайдете всі матеріали курсу, вони будуть додаватися поступово. 
Для полегшення навігації дивіться його [README](https://gitlab.com/dpt-python-spring-2023/code-craft-with-python/-/blob/main/README.md)

## <a name="development-setup-offline">Налаштування локального середовища розробки</a>
### Встановлення і налаштування Visual Studio Code

- Завантажте та встановіть з сайту https://code.visualstudio.com відповідну до вашої ОС версію VSCode.
- Відкрийте VSCode та встановіть необхідні для нашої роботи плагіни. Для цього виберіть зліва серед меню опцію `Extensions`, та в пошуку знайдіть і встановіть `Python` та `Jupyter` (серед доступних варіантів вибирайте перший).
- Далі потрібно налаштувати `Git` для контролю версій нашого репозиторію. Для цього виберіть зліва меню `Source Control` і далі події можуть розвиватися двома шляхами:
  - Якщо у вас Windows оді потрібно встановити `Git`, для цього натисність опцію `Install`, та слідуйте за інструкціями, вибираючи значення за замовчуванням.
  - Якщо у вас MacOS чи Linux, тоді `Git` у вас вже встановлений, але потрібно надати доступ до нього у `VSCode`, для цього виберіть опцію `Trust the autors`
- Останній крок для побудови фундаменту подальшої успішної роботи це відкриття терміналу у `VSCode`, для цього виберіть серед верхніх меню опцію `Terminal` -> `New Terminal`. Це відкриє вікно терміналу унизу вашого інтерфейсу. Далі потрібно сконфігурувати оболонку `GitBash`, для цього у вікні терміналу клацніть на стрілочку біля `+` і серед доступних варіантів оболонк виберіть `Bash`.



### Базові команди Git та робота з репозиторієм

Нижче ви знайдете мінімальний набір команд `git` для роботи з репозиторієм. Дуже раджу почитати детальну документацію [тут](https://git-scm.com/book/uk/v2).

Для того щоб клонувати оригінальний репозиторій, виконайте наступну команду, замінивши `<organization_name>` та `<repository_name`> на потрібні вам:
```
git clone https://gitlab.com/<organization_name>/<repository_name>.git
```
Наприклад, щоб клонувати оригінальний репозиторій з матеріалами цього курсу, виконайте:
```
git clone https://gitlab.com/dpt-python-spring-2023/code-craft-with-python.git
```

Після цього перейдіть в директорію клонованого репозиторія (`cd code-craft-with-python`).
Тепер ви можете спробувати кілька команд `git`:
- Щоб перевірити стан: `git status`
- Щоб додати файли в індекс: `git add file_name`
- Щоб покласти зміни в локальну копію репозиторія: `git commit -m "Commit message about the changes you introduce"`. Обов'язково пишіть змістовні коментарі до ваших комітів! Це допоможе в майбутньому легко зрозуміти, в якому коміті які зміни.
- Щоб покласти зміни з локального репозиторія у віддалений: `git push`.
- Щоб оновити локальну копію репозиторія: `git pull`
- Щоб створити локальну гілку з іменем `my-branch` і перейти в неї: `git checkout -b my-branch`
- Щоб перейти в існуючу локальну гілку з іменем `my-branch`: `git checkout my-branch`
- Щоб додати локальну гілку до віддаленого репозиторію: `git push origin my-branch`
- Щоб подивитися всі локальні та віддалені гілки: `git branch -a`

## <a name="first-program">Трохи про код</a>

### Що таке *програма*? 

**Програма** - набір інструкцій, які визначають, як виконати *обчислення*. 
Обчислення може бути як математичним (наприклад, розв'язати систему рівнянь), так і символічним (пошук/заміна тексту в документі), і т.д.

Базовий набір інструкцій високорівневих мов програмування виглядає приблизно так:
- **введення**: Можливість отримати дані з клавіатури, файлу, мережі або іншого пристрою.
- **виведення**: Відображення даних на екрані, збереження їх у файлі, надсилання мережею тощо.
- **математика**: Виконання базових математичних операцій, таких як додавання та множення.
- **умовне виконання**: Виконання відповідного коду за умови правдивості твердження, що перевіряється.
- **повторення**: Виконання певної дії кілька разів, зазвичай з деякими змінами.

Цього достатньо для написання програми практично будь-якого рівня складності :) А програмування, власне - процес поділу великого та складного завдання на меньші і ще меньші підзадачи, для виконання яких достатньо вишеозначенеих базових інструкцій.

### Мови: програмування і не тільки

Мови бувають *природні* та *формальні*. Природна мова - це мова спілкування людей. Природні мови повні неоднозначностей, надмірностей (мають синоніми) та метафор. 
Формальні мови - це мови, розроблені людьми для специфічних задач. Наприклад, математики розробили свою мову - мову формул - яка добре підходить для визначення взаємовідносин між числами та символами.
Формальні мови є однозначними, стислими та буквальними.

***Мови програмування** - формальні мови, розроблені для вираження обчислень.*

## <a name="exercises">Вправи</a>
Виконайте ці вправи в вашому репозиторії в `jupyter notebook` і зробіть комміт в нову гілку. Можете використати `markdown` комірки для аннотацій.

### Вправа 1  
- Що станеться, якщо в операторі виводу на екран пропустити одну з дужок або обидві?
- Якщо ви намагаєтеся надрукувати рядок, що станеться, якщо ви пропустите одну з лапок або обидві?
- Ви можете використовувати знак мінус, щоб отримати від'ємне число, наприклад -2. Що станеться, якщо перед числом поставити знак плюс? Як щодо 2++2?
- У математичній системі числення нулі на початку числа є нормальним явищем, наприклад, 09. Що станеться, якщо спробувати це зробити у Python? Як щодо 011?
- Що станеться, якщо у вас є два значення без оператора між ними?
### Вправа 2  
Використайте `jupyter notebook` як калькулятор.
- Скільки секунд у 42 хвилинах 42 секундах?
- Скільки миль в 10 кілометрах? Підказка: в милі 1,61 кілометра.
- Якщо ви пробігли 10 кілометрів за 42 хвилини 42 секунди, який ваш середній темп (час на кілометр в хвилинах і секундах)? Яка ваша середня швидкість в метрах на секунду? А в км/год?
